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Análisis Matemático II
Primer Parcial (03/10/2018)

Comisión 1

Apellido y nombre:
Carrera:

Justificar claramente TODAS las respuestas. Si se usa un teorema en la justi-
ficación, se debe enunciar.

1. (20 puntos)Sea f(x) = [x] la función parte entera de x en el intervalo [0, 3]. Graficar
con cuidado!

(a) Probar que para cada n ∈ N existe una partición Pn del intervalo [0, 3] tal que
S(f, Pn)− s(f, Pn) ≤ 3 1

n
. Concluir que f es integrable.

(b) Enunciar el criterio de integrabilidad (de las ”sucesiones” de particiones).

(c) Usando este criterio, mostrar que el valor de la integral

∫ 3

0

[x] dx = 3.

2. (20 puntos) Jaimito perdió la hoja de la tarea de matemática y tiene que reconstruir
el enunciado. Recuerda apenas algunos datos: dada F (x) =

∫ x

0
f(t) dt, para x > 0

y f una función continua positiva, se sabe que

g(x)f(g(x)) =
d

dx
(F (g(x))), con g(0) = 1.

Se puede encontrar la expresión para la función g(x)? Cuál es?

3. ( 20 puntos) Enrique VIII, fascinado con las funciones trigonométricas, le quiere
regalar a Ana Bolena un pendiente con la forma de la región comprendida entre el
eje x y la función sen(x) entre 0 y 2π. El joyero necesita saber el area de la región
para saber cuánto oro necesita. Según Enrique VIII el área está dada por∫ 2π

0

|sen(x)| dx,

pero el joyero insiste en que esta equivocado.

(a) Justificar que Enrique VIII tiene razón.

(b) Calcular el área.

4. (a) (10 puntos) Enunciar y demostrar la fórmula de la integración por partes.

(b)(30 puntos) Calcular las siguientes primitivas

(i)

∫
tanh x dx, (ii)

∫
eax cos(bx) dx, (iii)

∫
1√

ln(x)− 1 +
√
ln(x) + 1

1

x
dx.
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Problema 1: Hagamos un gráfico de la función
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a) Sea n ∈ N y f(x) = [x]. Tomemos la siguiente partición del intervalo
[0, 3], ti = i

n
, Pn = {ti}3ni=0 y definamos Mi := sup{f(x) : x ∈ [ti−1, ti]} ∀i ∈

[1, 3n] y mi := ı́nf{f(x) : x ∈ [ti−1, ti]} ∀i ∈ [0, 3]. Y notar que ti − ti−1 = 1
n
.

Ver que Mn = 1 pues f(1) = 1 y ese es el máximo en el intervalo [n−1
n
, 1],

M2n = 2 pues f(2) = 2 y es el máximo del intervalo [2− 1
n
, 2]y M3n = 3 pues

f(3) es el máximo del intervalo [3− 1
n
, 3]
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Luego:

S(f, Pn) =
3n∑
i=0

Mi(ti − ti−1)

=
3n∑
i=0

Mi
1

n

=
1

n

Ñ
n∑
i=1

Mi +
2n∑

i=n+1

Mi +
3n∑

i=2n+1

Mi

é
=

1

n

ÑÑ
n−1∑
i=1

0 +
n∑

i=n−1
0

é
+

Ñ
2n−1∑
i=n+1

1 +
2n∑

i=2n−1
2

é
+

Ñ
3n−1∑
i=2n+1

2 +
3n∑

i=3n−1
3

éé
=

1

n
((0(n− 1) + 1) + (1(n− 1) + 2) + (2(n− 1) + 3))

=
1

n
(3n+ 3)

=
3

n
+ 3

Y también:

s(f, Pn) =
3n∑
i=0

mi(ti − ti−1)

=
3n∑
i=0

mi
1

n

=
1

n

Ñ
n∑
i=1

mi +
2n∑

i=n+1

mi +
3n∑

i=2n+1

mi

é
=

1

n

Ñ(
n∑
i=1

0

)
+

Ñ
2n∑

i=n+1

1

é
+

Ñ
3n∑

i=2n+1

2

éé
=

1

n
((0n) + (1n) + (2n))

=
1

n
(3n)

= 3
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Por lo tanto S(f, Pn)− s(f, Pn) =
Ä
3
n

+ 3
ä
− 3 = 3

n

Ahora usemos el siguiente criterio de integrabilidad:

Segundo Criterio de integrabilidad: Sea f : [a, b] → R acotada. Entonces
f es integrable en [a, b] si y solo si ∀ε > 0 existe Pε partición de [a, b] tal que
S(f, Pε)− s(f, Pε) < ε

Luego sea ε > 0. Sabemos que existe n0 ∈ N tal que 3
n0
< ε. Finalmente

tenemos que:

S(f, Pn0)− s(f, Pn0) = 3
n0
< ε y por el segundo criterio de integrabilidad

f es integrable en el [0, 3]

b) Primer Criterio de integrabilidad: Sea f : [a, b] → R acotada. Su-
pontamos que existe una familia {Pn}n∈N de particiones de [a, b] tal que

ĺım
n→∞

s(f, Pn) = ĺım
n→∞

S(f, Pn) = l. Entonces f es integrable en [a, b] y
b∫
a
f = l

c) Ver que ĺım
n→∞

s(f, Pn) = ĺım
n→∞

3 = 3 = ĺım
n→∞

3 + 1
n

= ĺım
n→∞

S(f, Pn)

Por lo tanto por el primer criterio de integrabilidad tenemos que :

3∫
0

[x] = 3

Problema 2:

Jaimito recuerda que f es continua y positiva para todo los reales positi-
vos, luego por el Priemer Teorema Fundamental del Cálculo F =

∫ x
0 f(t) dt es

derivable para todo x > 0 y F ′(x) = f(x). Ahora, usando regla de la cadena
y la otra hipótesis que recuerda tenemos que:

g(x)f(g(x)) = (F (g(x))′ = F ′(g(x))g′(x) = f(g(x))g′(x).

Como f(g(x)) 6= 0 para todo x ( pues f es positiva) cancelamos en ambos
miembros de la igualdad dicha expresión y tenemos que g(x) = g′(x). Usando
ejercicio 9 del práctico 3 sabemos que g(x) = kex para algún k ∈ R. Pero

3



además sab́ıamos por el enunciado que g(0) = 1 . Luego 1 = g(0) = ke0 = k
y aśı conculuimos que

g(x) = ex.

Problema 3:

i) Sabemos que si una función f ≥ 0 en un intervalo [a, b] el área com-
prendida entre f y el eje x en dicho intervalo es

∫ b
a f . Y si f ≤ 0 en un

intervalo [a, b] el área comprendida entre f y el eje x en dicho intervalo es
−
∫ b
a f . Luego ver que f(x) = sen(x) es mayor igual a 0 en el intervalo [0, π]

y menor igual a 0 en el intervalo [π, 2π]. Definamos Af |[a,b] como el área de la
función f en el intervalo [a, b]. Luego es claro que si c ∈ (a, b) tenemos que
Af |[a,b] = Af |[a,c] + Af |[c,b]. Por lo tanto como

Asen |[0,2π] = Asen |[0,π] + Asen |[π,2π]

=
∫ π

0
sen(x) dx−

∫ 2π

π
sen(x) dx

Y por otro lado como viendo a la función |sen(x)| en el intervalo [0, 2π]
tenemos que

|sen(x)| =
®
sen(x) si x ∈ [0, π]
−sen(x) si x ∈ [π, 2π]

tenemos que :

2π∫
0

|sen(x)| dx =

π∫
0

sen(x) dx−
2π∫
π

sen(x) dx

Por lo tanto coinciden y Enrique VIII teńıa razón.

b) Como f(x) = sen(x) es una función continua en [0, 2π] y g(x) =
− cos(x) es una función derivable tal que g′(x) = f(x) ∀x ∈ [0, 2π] podemos
usar barrow y tenemos:
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2π∫
0

|sen(x)| dx =

π∫
0

sen(x) dx−
2π∫
π

sen(x) dx

= (− cos(π)− (− cos(0)) + (cos(2π)− (cos(π))

= 2 + 2

= 4

Problema 4b:

i) Notar que ∫
tanh(x) dx =

∫
senh(x)

cosh(x)
dx

Aca ahora hacemos la sustitución u = cosh(x) y luego du = sinh(x) dx.
Por lo tanto

∫
tanh(x) dx =

∫
senh(x)

cosh(x)
dx =

∫
1

u
du = ln (|u|)+C = ln (|cosh(x)|)+C = ln (cosh(x))+C

ii) Supongamos que a 6= 0. Comenzamos utilizando el método de integra-
ción por partes tomando g′(x) = eax dx y f(x) = cos(bx) ⇒ g(x) = 1

a
eax y

f ′(x) = −b sen(bx) dx. Por lo tanto:

∫
eax cos(bx) dx =

1

a
eax cos(bx)−

∫ Ç
1

a
eax
å

(−b sen(bx)) dx =
b

a

∫
eax sen(bx) dx

Ahora para resolver
∫
eax sen(bx) dx utilizamos el método de integración

por partes de nuevo tomando g′(x) = eax dx y f(x) = sen(bx)⇒ g(x) = 1
a
eax

y f ′(x) = b cos(bx) dx. Por lo tanto:

∫
eax sen(bx) dx =

Ç
1

a
eax
å

sen(bx)−
∫ Ç

1

a
eax
å

(b cos(bx)) dx

=
1

a
eax sen(bx)− b

a

∫
eax cos(bx) dx

Por lo tanto :
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∫
eax cos(bx)dx =

1

a
eax cos(bx) +

b

a

∫
eax sen(bx)dx

=
1

a
eax cos(bx) +

b

a

Ç
1

a
eax sen(bx)− b

a

∫
eax cos(bx) dx

å
=

1

a
eax cos(bx) +

b

a2
eax sen(bx)− b2

a2

∫
eax cos(bx) dx

Luego:Ç
1 +

b2

a2

å ∫
eax cos(bx) dx =

1

a
eax cos(bx) +

b

a2
eax sen(bx)

Como a 6= 0 luego a2 + b2 6= 0 y por lo tanto
Ä
1 + b2

a2

ä
=
Ä
a2+b2

a2

ä
está bien

definida.

Luego:

∫
eax cos(bx) dx =

1Ä
a2+b2

a2

ä Ç1

a
eax cos(bx) +

b

a2
eaxsen(bx)

å
=

eax

a2 + b2
(a cos(bx) + b sen(bx))

Ahora si a = 0 y b 6= 0 tenemos que
∫
eax cos(bx) =

∫
cos(bx) = 1

b
sen(bx)

que coincide con la expresión hallada anteriormente para a = 0 y b 6= 0.

Ahora si a = 0 y b = 0 tenemos que
∫
eax cos(bx) dx =

∫
e0x cos(0x) dx =∫

1 dx = x+ C.
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Finalmente tenemos:

∫
eax cos(bx) dx =

® eax

a2+b2
(a cos(bx) + b sen(bx)) + C si a 6= 0 ∨ b 6= 0

x+ C si a = b = 0

iii) Hagamos sustitución tomando u = ln(x) y por lo tanto du = 1
x
dx.

Luego:

∫
1»

ln(x)− 1 +
»
ln(x) + 1

1

x
dx =

1√
u− 1 +

√
u+ 1

du

=
∫ √

u− 1−
√
u+ 1

(u− 1)− (u+ 1)
du

= −1

2

∫ √
u− 1−

√
u+ 1 du

= −1

2

Å∫
(u− 1)

1
2 du−

∫
(u+ 1)

1
2 du

ã
= −1

2

Ç
2

3
(u− 1)

3
2 − 2

3
(u+ 1)

3
2

å
+ C

= −1

3

(
(u− 1)

3
2 − (u+ 1)

3
2

)
+ C

= −1

3

(
(ln(x)− 1)

3
2 − (ln(x) + 1)

3
2

)
+ C
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